{
  "metadata": {
    "exam_type": "107",
    "exam_name": "一般警察人員考試",
    "level": "三等",
    "code": "50370"
  },
  "notes": [
    "※注意： 禁止使用電子計算器。",
    "不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "本測驗試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當的答案，複選作答者，該題不予計分。",
    "共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "秘密線人張三指稱嫌犯李四於 1 個月前槍殺被害人王五後,將王五的屍體、隨身物\n品及作案槍枝一起埋藏於草木叢生之某山區地面下,張三不知確切埋藏位置,僅約\n略知道在山區工寮方圓 500 公尺左右範圍區域內,本案要找尋出埋藏於地面下的屍\n體和相關證物,係一項重大的挑戰,必須要有正確的方法和策略。試問:\n格法」等三種現場搜索型態(方式)的內涵。(9 分)\n本案搜索過程應如何辨識及研判屍體和相關物證的埋藏位置,請就埋藏地點可能的\n現場特徵(標誌)及科學方法(器材、設備或其他)之運用,綜合詳述。(16 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "請回答下列各問題:\n於犯罪現場地毯上發現一只嫌犯所遺留的不清晰灰塵(或微量泥土)鞋印痕,請\n論述在現場如何正確記錄該鞋印痕?(3 分)該鞋印痕最佳化的採取方法、原理\n及步驟?(7 分)\n於殺人嫌犯住所搜索,發現一支疑似遭嫌犯清洗過的水果刀凶器,實務上常會用\n酚酞法(Kastle-Meyer test)來初步檢驗該刀器是否有血跡反應,請論述酚酞法檢\n測原理及步驟?(6 分)對於可能檢測結果應如何詮釋?(4 分)\n實務查緝毒品,經常運用呈色法、免疫分析法及拉曼光譜儀來初步檢驗可疑毒品\n成分,請論述免疫分析法的檢驗原理為何?(5 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "關於刑案現場封鎖之操作或處理觀念,請選出正確者:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "現場封鎖之主要目的是掌握現場之「人」與「車」 的訊息,以俾利後續追查",
        "B": "初期之封鎖範圍宜小,以聚焦於重要跡證之保護,並避免交通阻礙",
        "C": "得 依現場狀況選擇封鎖器材,能達成保全現場之方法均得以應用",
        "D": "員警抵達現場時,若兇嫌尚未逃離, 則應立即逮捕並留置於現場內,以符合「人」與「地」之相符性"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "為蒐尋室內現場各種物證位置,關於打光技巧方面的敘述,下列那幾項為正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "在關掉天花板的光源 後,使用白光線光源打低角度斜光可讓光滑磁磚表面上的塵土鞋印痕變亮,而磁磚表面相對變暗",
        "B": "照 射藍綠色光線無法讓精液斑發光",
        "C": "照射紫外光可讓血液斑出現明顯的螢光",
        "D": "照射藍色光線會讓黃色 物體變暗"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "關於使用發光胺魯米諾試驗(luminol test)顯現疑似被清洗過血痕的相關敘述,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "Luminol試驗發光的機制主要是在luminol試劑的催化下,血基質與雙氧水產生化學發光反應",
        "B": "檢測血痕產生陽性反應時,會發出藍色光",
        "C": "產生陽性反應時,所發出的光屬於螢光",
        "D": "產生陽性反應時,所發出的光約在3分鐘後會慢慢減弱"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "有關鑑識光源之物證應用,請選出正確者: 1精液跡證於波長 415 nm 有最強之吸收,可佩戴黃色護目鏡 以觀察該斑跡 2使用紫外線(UV)照射血液跡證,可佩戴透明護目鏡以觀察血跡螢光 3血紅素 (hemoglo bin)也會吸收UV,故可應用於受虐兒童皮膚下之瘀傷攝影 4黑色衣物上之槍彈火藥射擊殘 跡可使用紅外線(IR)攝影拍下該痕跡之位置及型態",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "34",
        "B": "23",
        "C": "134",
        "D": "1234"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "關於顯微鏡之使用或特性,請選出正確的敘述: 1偏光顯微鏡(polarized microscope)主要是分析具有雙 反射光(reflected light)能力之物證 2目鏡倍率+物鏡倍率=放大倍率 3複式顯微鏡(compound microscope)之物鏡上的鏡徑值(numerical aperture, NA)大小正比於析像力之好壞 4實體顯微鏡 (stereoscopic microscope)可以觀看到物證之正影像(right-side-up image)",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "1234",
        "B": "134",
        "C": "34",
        "D": "4"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "從水中撈起之槍枝物證,欲儘速進行潛伏指紋之顯現處理,宜採用下列那一種方法?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "微粒子試劑(small part icle reagent)",
        "B": "濕性指紋粉末法(wet powder method)",
        "C": "磁性指紋粉末法(magnetic fingerprint powder)",
        "D": "真空金屬鍍膜法(vacuum metal deposit ion, VMD)"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "關於毛髮跡證之鑑識觀念,請選出正確者:1皮質(cortex)可用以區辨幼童或成年人之毛髮 2使用比 對顯微鏡時,宜使用穿透光之照明方式 3表皮(cuticle)可做為動物種屬之判斷 4髓質(medulla)亦 可做為動物種屬之判斷 5所有人類與動物之毛髮都具有髓質,但髓質率(medullary index, MI)不同",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "345",
        "B": "234",
        "C": "235",
        "D": "1234"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "對於乾燥紙張上潛伏指紋之顯現,使用如下化學方法之先後順序應為?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "碘燻法(iodine fuming)",
        "B": "DFO(1,8-diaza-9-fluoren one)法",
        "C": "寧海德林(ninhydrin)法",
        "D": "PD(physical develo per)法"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "下列那幾項潛伏指紋顯現試劑是應用於潛伏指紋中之胺基酸反應,顯現出來的產物不但具有顏色同 時亦具有螢光性,經照射特定波長後即可發出另一種顏色的螢光?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "1寧海德林試劑(ninhydrin) 21,2-茚二酮(1,2-indanedi one)",
        "B": "31,8-二氮雜-9-芴酮(1,8-diaza-9-fluoren one;",
        "C": "DFO) 4 NBD-chloride",
        "D": "(4-chloro-7-nitrobenzofurazan)"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "為透過火場燃燒型態的辨識,以研判火災現場的起火處或起火點。關於勘察火場時,發現有混凝土牆面 破裂現象(concrete spalling),其主要原因下列那一項最可能?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "救災時,牆面受水柱沖擊所致",
        "B": "烘燒時,骨材發生嚴重收縮所致",
        "C": "救災時,牆面受外物重擊所致",
        "D": "烘燒時,內部形成水蒸氣壓力所致"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "在交通事故現場的勘察採證時,關於採取汽車漆樣品的相關問題,下列敘述那些正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "為避免污染, 標準漆樣品以採自遠離撞擊點且非屬補修漆為原則",
        "B": "標準漆樣品應採取含所有漆層之全層漆片",
        "C": "問 題漆若呈現磨混狀(smear)時,因已發生漆層間成分之交互污染,已無鑑定價值",
        "D": "膜厚計具分辨鋼板 上漆膜屬補修漆或原漆的功能"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "火災現場採取疑似使用液態縱火劑的檢體時,下列包裝容器那一種最不適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "聚烯類塑膠袋",
        "B": "乾淨鐵罐",
        "C": "耐龍類塑膠袋",
        "D": "玻璃罐"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "在槍擊案現場勘察中,為研判射擊距離,關於在深色衣物射入口周圍火藥煙暈濃密程度的檢測問題,下 列那些方法較適用?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "X射線螢光光譜法",
        "B": "反射式紅外光攝影法",
        "C": "攜帶式顯微分光光譜法",
        "D": "反射式 紫外光攝影法"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "關於可燃性液體殘跡鑑析的相關問題,下列那幾項敘述為正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "使用氣相層析質譜法(GC/MS)與液 相層析質譜法(LC/MS)均適合進行可燃性液體殘跡的鑑析",
        "B": "使用萃取離子層析圖比對需在全圖譜掃 描模式(full scan mode)完成後再以特徵性離子加以建立",
        "C": "使用標的化合物層析圖比對需在選擇離子監 測模式(selected ion monitoring mode)完成後再以標的化合物加以建立",
        "D": "無論是使用萃取離子層析圖比 對或標的化合物層析圖比對均需以不同揮發度的可燃性液體參考物質建立充分比對資料庫"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "許多藥物在進行儀器分析之前必須先進行衍生(derivatization)步驟,下列關於考量為何需要進行衍生步 驟的敘述,有那幾項為正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "降低分析物的偵測極限(LOD)",
        "B": "改變化學結構,降低強度與質荷比 的特徵質譜峰",
        "C": "提高化合物層析峰間的解析度",
        "D": "降低衍生化合物的揮發性"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "關於微量汽車油漆鑑識的敘述,下列那幾項較適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "高效液相層析法(HPLC)適用於接合劑(binder) 樹脂的分析",
        "B": "顯微紅外光譜法(Micro-FTIR)可適用接合劑樹脂與顏料(pigment)的分析",
        "C": "熱解氣 相層析質譜法(Pyrolysis-GCMS)適用接合劑樹脂的分析",
        "D": "薄層層析法(TLC)可適用接合劑樹脂與顏 料的分析"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "纖維通常會在紡紗前後或織成布後進行染色,下列那幾種方法較適用於纖維顏色的分析比對?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "高效液 相層析法(HPLC)",
        "B": "螢光顯微鏡(Fluorescence Microscope)",
        "C": "顯微分光光譜法(MSP)",
        "D": "顯微拉 曼光譜法(Micro-Raman)"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "對於在各類材質上如何重現遭毀損的打印字跡相關技術問題,下列敘述那幾項為正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "黃銅材質適合 以磁粒法進行重現",
        "B": "環氧樹酯材質有機會可利用熱處理法加以重現",
        "C": "塑膠材質適合以超音波氣穴蝕 刻法進行重現",
        "D": "鋁合金材質適合以電解法進行重現"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "某毒品檢體稀釋 1000倍後,使用紫外線光譜儀於波長 278 nm測得之吸光度為 0.60;三管標準樣品溶液 之濃度分別為1.20、1.60、2.00 μg/mL,在相同的樣品槽(sample cell)中所測得之吸光度則分別為0.48、 0.64、0.80。據此,請計算該檢體每500 mL中含有多少mg的毒物?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "0.75",
        "B": "7.5",
        "C": "75",
        "D": "750"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "關於儀器應用於物證之分析操作或觀念,請選出正確者:",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "中子活化分析術(NAA)可用非破壞方式檢 測泥土跡證、火藥射擊殘跡、漆片跡證之微量元素",
        "B": "氣相層析質譜儀(GC/MS)之質譜儀(MS)係用 來將化合物檢體電漿化",
        "C": "掃描式電子顯微鏡/X光能譜儀(SEM/EDX)係使用電磁透鏡聚焦X-ray光束 以分析檢體",
        "D": "感應耦合電漿質譜(ICP/MS)係用來探討物質與電磁波之作用反應以分析物質之組成結 構"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "關於纖維物證之鑑識概念,請選出正確者:1纖維鑑識通常僅能達到類化效果,故難以提供有價值之偵 查訊息 2在接觸附著之持續特性上,通常短纖維比長纖維更易於流失 3張三留在沙發椅上的衣服纖 維轉移到李四(後來之乘坐者)身上,此情形為二次移轉(secondary transfer) 4纖維鑑識主要係以微 化學處理法(microchemical methods)檢測分析,因此在應用上並不適用於現場重建 5石綿纖維係屬於 天然纖維",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "23",
        "B": "35",
        "C": "235",
        "D": "1234"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "某混合物跡證(含A與B兩成分物質),以25公分長之層析管柱分離之。實驗結果為A與B之滯留時 間(retention time)分別為15.20與17.45分(min);A與B之尖峰基部的寬度則分別為1.11與1.14分 (min)。據此,請計算該管柱之解析度?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "1.5",
        "B": "2.0",
        "C": "3.0",
        "D": "3.5"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "聚合酶連鎖反應(polymerase chain reaction, PCR)係刑事DNA鑑定普遍使用的技術,其包含如下三步驟: 1延伸(extension) 2 DNA 變性(denaturation) 3黏合(annealing)。請問:PCR 反應次序及其對 應的作用內容分別應為下列何者?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "312:引子定位、聚合酶複製、高溫解鍊",
        "B": "321:引子定位、高溫解鍊、聚合酶複製",
        "C": "213:高溫解鍊、聚合酶複製、引子定位",
        "D": "231:高溫解鍊、引子定位、聚合酶複製"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "某刑案之嫌犯與生物跡證之三組STR DNA型別比對結果皆相符(如下所示),計算所得之相符值(match statistic)為下表之123,其值分別應為下列何者?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "STR基因座 基因型 對偶基因型頻率 相符值",
        "B": "STR 1 10/10 a/a 1",
        "C": "STR 2 11/12 b/c 2",
        "D": "STR 3 13/14 d/e 3 2a, 2bc, 2de 2a, bc, de a2, 2bc, 2de a2, bc, de"
      }
    }
  ],
  "year": 107,
  "category": "刑事警察",
  "subject": "刑案現場處理與刑事鑑識",
  "source_pdf": "考古題庫\\刑事警察\\107年\\刑案現場處理與刑事鑑識\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}